【政情】李梓敬空降新東初選 引發新民黨分裂

不分化不割席！
但油水去晒民建聯工聯會嘅話
就......
睇呢啲保皇狗花生幾過癮

新民黨搞立法會選舉初選，卻搞出一場政治風暴。先有自由黨李梓敬背負「叛黨」之名參選，再有新民黨現任新界東議員容海恩直指初選不公，質疑初選為某人度身訂造，宣布退出初選。2014年和新民黨結盟，4年前為容海恩助選的新東地區樁腳公民力量（公力），今次也不願再替他人作嫁衣裳，派出兩人參加初選，揚言要表達公力奮戰到底的立場。有公力成員指他們一直得不到黨中央重視，但有黨高層卻認為公力成員全港認知度不足，黨才需要引入「人才」。該名黨高層更呼籲，今仗選戰關乎公力生死存亡，公力要全力支持黨內初選勝出者出戰。

3月17日，容海恩在中午時份突然和傳媒會面，並發表「退選宣言」，表明退出新民黨初選。容海恩見傳媒，搶先於新民黨「大家長」、主席葉劉淑儀當日下午2時半會見傳媒之前。容海恩揚言退出初選這枚政壇震撼彈，代表新民黨黨內鬥去到一個新階段。

「我對黨有感情，我不想咁困難（得到）的席位就咁失去。」容認為新民黨推出的立法會選舉初選機制，似是為「個別人士」度身訂造，結果更是內定，明顯不公平。她更說自己不甘受屈 ，拒絕「為無新界東服務經驗的人抬轎」。

葉太：這年代難找決心參選者
剛成為第二位孩子媽媽的容海恩，將矛頭直指由自由黨過檔參加新民黨初選，近期在建制陣營越來越紅的李梓敬。容海恩直指李梓敬突然變得「極藍」，認為他過檔參選會失去自由黨支持，「一出來便負2萬票」，又說自己地區經驗勝過李梓敬，在新界東與地區樁腳、鄉事有合作經驗，落區過千次，質疑「新民黨點解要拎住呢個人」？

新民黨大小姐（容海恩）竟敢搶閘在葉劉淑儀會見傳媒之前爆大鑊，葉太在傳媒面前表明，事前完全不知道容海恩會退選，之後會與她商討。但葉劉也不忘向容海恩還擊：「佢（容海恩）以為一定要欽點佢？」更說對容海恩退出初選感到失望，並否認初選是為李梓敬度身訂造。她稱讚李梓敬很有參選決心，這個年代很難找有決心參選的人。連黨副主席、保安局前局長黎棟國也出來說話，肯定初選是一個嚴謹機制，目的是遴選出優秀的人。

初選有論壇及英文環節面試
觀乎新民黨的初選機制，參加初選要有八大資格：首先必須擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區，愛國愛港；第二必須與新民黨立場及理念一致。除了要有最少兩年議會或地區工作經驗外，還必須要有參選決心，全身心投入選舉工作。個人能力方面，參選者須有良好學歷外，辯論及表達能力亦須上乘。

新民黨初選也接受符合條件的非黨員參選，初選資格經新民黨執行委員會確認。葉劉淑儀和黎棟國向傳媒表示，參加初選者須由8名中委或青委提名，參加者需參加筆試及面試，當中有英文環節，也設有論壇，是能力的比拼，比試參選者的親和力、辯論能力及地區認同。

勝出初選必須得黨中央支持
「很多公民力量兄弟都覺得初選係為某啲人度身訂造，要捧某人參加立法會選舉。」一名資深公民力量地區樁腳說。按初選機制，黨的遴選委員會評估佔50%決定權、地區支持度佔30%、 新民黨整體支持度佔20%（由新民黨中委、青委、新區議員及社區發展主任投票得出）。

「即係話所謂『初選』，係你必須得到黨中央支持先可以當選，但我哋唔會放棄，輸都要輸得明明白白，要同我們Fans有所交代。當年梁振英（選特首）也是最後幾星期才跑出，話唔定中央最後會睇到我地有民意支持，認同我哋代表新民黨。」

公民力量1993年12月由前民建聯副主席，現任民政事務局局長劉江華創立，為沙田區地區政治聯盟，主力推動區內區政事務。公力2014年2月和新民黨結成聯盟，19名區議員全數加入新民黨，公力召集人潘國山成為該黨副主席，葉劉淑儀則成為公力會長。

不滿容海恩公力要求換人
外界指，新民黨和公民力量結盟，中聯辦的協調出了很大力氣，目的是為新民黨提供現成的地區樁腳，以利2016年立法會選舉。結果，新民黨空降完全沒有從政經驗的大律師容海恩到新界東出戰，並由公力區議員全力輔選，容海恩的參選名單最終得36,183票而當選。

「我們公民力量，從來都無話要挑戰立法會議席，所以當年容海恩要來新界東，大家沒有太大意見。」一名資深黨員說，四年來容海恩的成績「有目共睹」、「三年抱兩是最大成就」、「最大問題係佢覺得自己當選唔關公民力量事，是憑她自己本事」。凡此種種，公民力量內部早對容海恩十分不滿：「早在去年初已要求黨換人，2020不要預佢。」

民生議題公力與黨中央不同調
眼見容海恩很可能又再代表新民黨出戰新界東，公民力量選擇不再坐以待斃，一口氣派出兩人出戰初選，即前沙田區議員、公力發言人林宇星，以及前西貢區議員陳志豪。二人一同報名後見記者，林宇星說公民力量紮根新界東27年，服務基層和推動政策倡議，重視社區持份者的聲音。他直言公力與新民黨過往在某些議題存在分歧，希望透過參選表達公民力量政治路線和論述，並指會尊重初選結果，「一條心」支持當選者參選。

「我們有兩個人出來選，係要話畀（新民黨）中央知，不要看不到我們。」一名公民力量初選團隊成員說，過去公力和新民黨有很多議題都立場不同，例如爭取全民退保和租金津貼兩方面：「我們選區好多長者攞住3千幾蚊過活。」可是新民黨沒有採納他們的倡議：「咁你要我們怎樣選？基層巿民的期望，和黨的立場分別咁大。」

傳鄧家彪棄選有利建制集中票源
上屆立法會選舉，容海恩的勝選令很多人大跌眼鏡，也讓公民力量在15年區選失利後帶來一點振奮。今年選情更加兇險，新民黨又換馬出賽，勝負難料。

政圈有消息指，經過「協調」之後，上屆由功能組別轉戰新東敗選的工聯會鄧家彪將不會參戰，以集中建制票源搶位，釋放出來的27,000張選票，將可保證任何人入閘。若傳言屬實，相信這能解釋為何有人甘願背負「叛黨」之名，也要參加新民黨初選，葉劉的如意算盤，看來仍然打得響。

姐姐個起機黨係人都插得入去

出李梓敬都贏唔到就好笑
姐姐要滅黨

公民力量輸到滅晒黨仲想同葉劉講條件人地當初都係貪你多區議員，而家你一個位都冇仲撚有利用價值咩

輸L死佢

最好容大媽同西門梓一齊出
咁就大家互相堺死

娥眉黨

最好 西門 鄧膠錶 公民力量 容海恩 都出哂黎

加埋哪吒 同兩個民建聯 大混戰啦

好揀唔揀 揀反共基地新東

新東對上3屆有邊年係會配錯票 選民高汁到一個點

啲區佬好心就專心做區
而家學人玩立法會搞到滅黨

仲有田少

紋咗眉，等於中癴扮嘅「反清復明」紋係腳板底

孽瘤都係跟柯打做啫，個黨又唔係佢嘅

智障容太天真，做咗condom啦

笑咗 之前容海恩係葉劉得寵嘅侍婢 去到邊都帶住佢
到而家公開鬧交 又可以拍套宮廷劇